\newacronym{ml}{ML}{Machine Learning. Datenorientierter Ansatz zur Abbildungsapproximation}
\newacronym{ahrs}{AHRS}{Attitude and Heading Reference System. Filterbasiertes, zur Ausrichtung des Smartphones invariantes Referenzkoordinatensystem}
\newacronym{cnn}{CNN}{Convolutional Neural Network. Künstliches neuronales Netzwerk mit Faltungsschichten (Convolutions)}
\newacronym{rnn}{RNN}{Recurrent Neural Network. Künstliches neuronales Netzwerk mit in derselben Schicht untereinander verbundenen Neuronen}
\newacronym{ffn}{FFN}{Feed Forward Neural Network. Künstliches neuronales Netzwerk mit vermaschten neuronalen Schichten}
\newacronym{acc}{ACC}{Akzelerometer. Smartphone-Beschleunigungssensor}
\newacronym{mag}{MAG}{Magnetometer. Smartphone-Magnetfeldsensor}
\newacronym{gyr}{GYR}{Gyrosensor. Smartphone-Ausrichtungssensor}
\newacronym{gnss}{GNSS}{Global Navigation Satellite System. Kombination aus Satellitensystemen zur Positionsbestimmung}
\newacronym{vme}{VME}{Verkehrsmittelerkennung. Erkennung des Verkehrsmittels anhand von Sensordaten}
\newacronym{lstm}{LSTM}{Long Short Term Memory. Spezielle Architektur von RNN-Neuronen}
\newacronym{fft}{FFT}{Fast Fourier Transformation. Implementationsvariante der Fourier Transformation zur Erzeugung eines eindimensionalen Frequenzspektrums}
\newacronym{stft}{STFT}{Short Time Fourier Transformation. Implementationsvariante der Fourier Transformation zur Erzeugung eines zweidimensionalen Spektrogramms}
\newacronym{har}{HAR}{Human Activity Recognition. Erkennung der Aktivität eines Nutzers anhand von Sensordaten}
\newacronym{ohe}{OHE}{One Hot Encoding. Codierung der Labels eines ML-Klassifikators durch Vektoren mit 1 an der Stelle der vorhergesagten Klasse}
\newacronym{rmse}{RMSE}{Root Mean Square Error. Abstandsbasierte Verlustfunktion für Gradientenabstiegsverfahren}
\newacronym{xai}{XAI}{Explainable Artificial Intelligence. Forschungsbereich über die Interpretation von KI-Verfahren}
\newacronym{mlp}{MLP}{Multi Layer Perceptron. Einfaches, mehrschichtiges neuronales Netzwerk}
\newacronym{svm}{SVM}{Support Vector Machine. Traditioneller Klassifikator auf Basis von Hyperebenen}
\newacronym{knn}{KNN}{K Nearest Neighbor. Traditioneller Klassifikator auf Basis einer Separationsstruktur}
\newacronym{hmm}{HMM}{Hidden Markov Model. Traditionelles ML-Modell auf Basis von Markov-Ketten}
\newacronym{dt}{DT}{Decision Tree. Traditioneller Klassifikator auf Grundlage von Entscheidungsbäumen}
\newacronym{relu}{ReLU}{Rectified Linear Unit. Differenzierbare Aktivierungsfunktion künstlicher Neuronen}
\newacronym{gru}{GRU}{Gated Recurrent Unit. Spezielle Variante von RNN-Neuronen}
\newacronym{rbm}{RBM}{Restricted Boltzmann Machine. Traditioneller ML-Klassifikator}
\newacronym{shl}{SHL}{Sussex-Huawei Locomotion (Challenge). Jährlicher Wettbewerb für Verkehrsmittelklassifikation}
\newacronym{ane}{ANE}{Apple Neural Engine. Spezialisierter Koprozessor für die Berechnung von Operationen in neuronalen Netzwerken}
\newacronym{qat}{QAT}{Quantization Aware Training. Durchführung des Trainings von neuronalen Netzwerken mit Hinblick auf eine spätere Quantisierung}
\newacronym{pqat}{PQAT}{Sparsity Preserving Quantization Aware Training. Durchführung des Trainings von neuronalen Netzwerken mit Hinblick auf eine spätere Quantisierung, während beim Pruning zuvor entfernte Verbindungen erhalten werden}
\newacronym{smote}{SMOTE}{Synthetic Minority Oversampling Technique. Randomisiertes Oversampling unterrepräsentierter Klassen im Datensatz}
\newacronym{aeu}{AEU}{Abstract Energy Units. Abstrakte Repräsentation des Energieverbrauchs auf iOS-Geräten zwischen 0 und 20}
\newacronym{lr}{LR}{Learning Rate. Schrittweite des Gradientenabstiegsverfahrens}
